**林斯諺**，[中國文化大學哲學系助理教授](../Page/中國文化大學.md "wikilink")，台灣推理小說作家，台灣推理作家協會成員，[國立東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink")(原[國立花蓮師範學院](../Page/國立花蓮師範學院.md "wikilink"))英語教學學士，[中正大學哲學研究所碩士](../Page/中正大學.md "wikilink")，[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")[奧克蘭大學](../Page/奧克蘭大學.md "wikilink")[哲學博士](../Page/哲學博士.md "wikilink")，研究領域是[美學與藝術哲學](../Page/美學.md "wikilink")（分析哲學進路），博士論文探討文藝作品的詮釋理論。

## 略歷

[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[新港人](../Page/新港.md "wikilink")，台灣新生代的代表性推理[作家之一](../Page/作家.md "wikilink")，恪守古典推理典範卻又時常有創新嘗試。**林斯諺**筆下的主角偵探為一年輕哲學教授──[林若平](../Page/林若平.md "wikilink")，其探案故事佔去作者大部分的推理作品。林斯谚先生所特别推崇的是无犯罪推理。即将推理表现于日常的解谜而非一味地融入犯罪中。其很多作品都有这一特点或有这种倾向。也正是由于此，使得林先生的作品多有清新脱俗的美感。当然其本人亦不反对犯罪推理的写作模式。近來嘗試將哲學題材融入推理小說，同時也開發懸疑路線的寫作風格。

## 獲獎、入圍

  - 2003年　{{〈}}[霧影莊殺人事件](../Page/霧影莊殺人事件.md "wikilink"){{〉}}獲第一屆[人狼城推理文學獎](../Page/人狼城推理文學獎.md "wikilink")（現台灣推理作家協會徵文獎）佳作（首獎從缺）
  - 2004年　{{〈}}[羽球場的亡靈](../Page/羽球場的亡靈.md "wikilink"){{〉}}獲第二屆人狼城推理文學獎首獎（被台灣輔大的學生改編拍成40分鐘左右同名電影，於2007年5月於台北誠品信義店放映）
  - 2008年　獲第一屆推理小說評論獎解說潛力獎
  - 2009年　《[冰鏡莊殺人事件](../Page/冰鏡莊殺人事件.md "wikilink")》入圍第一屆[島田莊司推理小說獎決選](../Page/島田莊司推理小說獎.md "wikilink")
  - 2011年　《無名之女》入圍第二屆島田莊司推理小說獎複選
  - 2012年　《[第五大道谋杀案](../Page/第五大道谋杀案.md "wikilink")》獲第一屆华文推理大奖二等獎
  - 2013年　《馬雅任務》入圍第三屆島田莊司推理小說獎複選
  - 2013年　〈夢澤居事件〉入圍金車推理小說獎複選

## 小說作品列表

**單行本**

  - 2005年　《尼羅河魅影之謎》，小知堂文化
  - 2006年　《雨夜莊謀殺案》，小知堂文化
  - 2006年　《霧影莊殺人事件》（短篇集），明日工作室
      - 霧影莊殺人事件 （推理雑誌227期、2003年9月）
      - 羽球場的亡靈 （野葡萄文學誌14・15期、2004年）
  - 2008年　《淚水狂魔》（中篇小說），明日工作室
  - 2009年　《冰鏡莊殺人事件》，皇冠文化
  - 2010年　《芭達雅血咒》，皇冠文化
  - 2012年　《無名之女》，皇冠文化
  - 2013年　《假面殺機》，要有光
  - 2014年　《霧影莊殺人事件》（短篇集），要有光
      - 霧影莊殺人事件
      - 羽球場的亡靈
      - 暴力教室 （推理雑誌236期、2004年6月） - 改稿後題名「向日葵輓歌」
      - 銷凝之村 （推理雑誌218号、2002年12月） - 改稿後題名「霧林村的慘劇」
  - 2014年　《馬雅任務》，要有光
  - 2015年　《淚水狂魔》（完整長篇版），尖端
  - 2015年　《雨夜送葬曲》（雨夜莊謀殺案再版），要有光
  - 2016年 《冰刃方程式：偵探林若平的解法》（短篇集），尖端
      - 偷走你的心 （推理雑誌275期、2007年9月）
      - 最後一塊蛋糕
      - 五個愛
      - 冰之刃 （推理雑誌242期、2004年12月）
      - 舊愛殺機
  - 2016年　《尼羅河魅影》（尼羅河魅影之謎修訂再版），要有光

<!-- end list -->

  - 2017年 《小熊逃走中：偵探林若平的苦惱》（短篇集），尖端
      - 聖誕夜奇蹟 - 『台灣推理作家協會傑作選1』、2008年3月：推理雑誌267期、2007年1月
      - 小熊今夜不回家
      - 鋼琴裡的愛情 （推理雑誌229期、2003年11月）
      - 影子的戀情
      - 偷吃蛋糕的熊寶寶

<!-- end list -->

  - 2017年 《床鬼》（短篇集），要有光
      - 床鬼 （推理雑誌256期、2006年2月）
      - 愛的交點 （推理雑誌254期、2005年12月）
      - 戀愛密碼 （推理雑誌231期、2004年1月）
      - 看不見的密室 （野葡萄文學誌22期、2005年）
      - 眼中的殺意
      - 死吻
      - 雙面謎情
      - 殘冬 （野葡萄文學誌7期、2004年）

**收錄於合集的作品**

  - 聖誕夜奇蹟 - 『台灣推理作家協會傑作選1』、2008年3月：推理雑誌267期、2007年1月
  - 第五大道谋杀案 - 『推理者的游戏　第一届华文推理大奖赛典藏集（上卷）』、2013年1月、新星出版社

**未集結短篇**

  - 寂寞地下城
  - 笛卡兒的惡魔
  - 致命偷香
  - 仲夏夜之鬼
  - 林若平的推理擂台
  - 第五大道謀殺案
  - 夢澤居事件

## 學術論文

1.  Lin, Szu-Yen. 2019 spring. "Beardsley's Contextualism: Philosophical
    and Educational Significance." *Journal of Aesthetic Education*.
2.  Lin, Szu-Yen. 2018. "Art and Interpretation." *Internet Encyclopedia
    of Philosophy*.
3.  Lin, Szu-Yen. 2018. "Interpretation and the Implied Author: A
    Descriptive Project." *Southern Journal of Philosophy* 56(1):
    83-100.
4.  Lin, Szu-Yen. 2018. "Beardsley and the Implied Author." *Journal of
    Literary Theory* 12(1):170-192
5.  Lin, Szu-Yen. 2016. "Beardsley on Literature, Fiction, and
    Nonfiction." *Journal of Aesthetics & Culture* 8(1).
6.  Chen, T. H. Cathy, Kai-Yuan Cheng, and Sih-Yan Lin (Szu-Yen Lin).
    2009.“Can Email Be Evidence for Adultery in Criminal Law Cases?: A
    Philosophical and Legal Explication of the Court's Evaluation of
    Evidence through Inner Conviction.”*International Journal of Cyber
    Society and Education* 2: 1-19.

## 哲學普及文章

1.  〈作者已死：評論藝術作品，需要看作者臉色嗎？〉，沃草烙哲學
2.  〈藝術作品的七種名字〉，沃草烙哲學
3.  〈解讀藝術作品，為何需要考慮作者意圖？〉，沃草烙哲學
4.  〈畢卡索小心！別走錯棚了！論美感經驗與作品類別的關係〉，沃草烙哲學
5.  〈看不懂藝術品時，為何不該問作者？〉，沃草烙哲學
6.  〈連作者都不知道答案的國中會考考題？〉，沃草烙哲學
7.  〈演化論能解釋藝術嗎？〉，沃草烙哲學
8.  〈國外的月亮比較圓？《返校》熱潮的「倖存者偏差」〉，沃草烙哲學
9.  〈為什麼讀美學？〉，香港立場新聞
10. 〈簡明分析美學史：你所不知道的分析美學〉，香港立場新聞
11. 〈如何欣賞宗教藝術──以音樂為例〉，香港立場新聞
12. 〈分析詮釋學初探（上）〉，香港立場新聞
13. 〈分析詮釋學初探（下）〉，香港立場新聞
14. 〈藝術作品一定要追求美感嗎？〉，沃草烙哲學
15. 〈魔術的定義和魔術體驗〉，沃草烙哲學
16. 〈意圖謬誤：「作者已死」的另一種宣告〉，香港立場新聞
17. 〈分析美學的泰斗：門羅‧比爾茲利的一生傳奇〉，香港立場新聞
18. 〈政府是否該補助藝術？〉，鄭南榕基金會，自由之路 49期秋季號
19. 〈文學詮釋沒有唯一解，挖掘作品的好才是王道〉，沃草烙哲學
20. 〈文學風格是作者人格的表現？〉，沃草烙哲學
21. 〈淺談作者意圖的不可得性〉，香港立場新聞
22. 〈改編作品一定要忠於原著嗎？〉，沃草烙哲學

## 連結

  - [林斯諺 Szu-Yen
    Lin](http://www.facebook.com/pages/lin-si-yan-Lin-Sihyan/147719061920901?ref=mf林斯諺)
    - 林斯諺的粉絲俱樂部

[Category:新港人](../Category/新港人.md "wikilink")
[L林](../Category/台灣小说家.md "wikilink")
[L林](../Category/台灣推理作家.md "wikilink")
[Category:林姓](../Category/林姓.md "wikilink")
[Category:奧克蘭大學校友](../Category/奧克蘭大學校友.md "wikilink")
[Category:國立中正大學校友](../Category/國立中正大學校友.md "wikilink")